終極荒謬（李怡）- 23條在政治現實中未有立法卻實際上生效了 而22條卻實際上失效 21年來香港的所有問題都出在這裏

世道人生：終極荒謬
（李怡） - 李怡

一位退休的懲教主任吳廣明，在他的網誌上分享拙文，回應我提到「在英國，鼓吹蘇格蘭獨立的人……，可以當選議員，並不因為他們的言論違憲而被指違法」，他談到去年在蘇格蘭的一個小鎮上，遇到一位衣服上印有「Scottish independence」的人士，他問這位大叔，推行蘇格蘭獨立，有沒有受到政府的壓力，大叔覺得這問題很奇怪，因為他們不但從沒受到政府壓力，反而要向蘇格蘭人民推行獨立理念很難，許多蘇格蘭人認為，現時在經濟、民生和政治方面，英國處理得很好，獨立未必可以變好，反而會有壞處。大叔說，他們支持主張獨立的蘇格蘭民族黨，這個政黨有超過十萬黨員，是英國國會第三大政黨，在國會有監察能力，主張獨立的訴求能令政府在政策上修正。當講到在香港就算討論獨立都有機會被政府拘捕，他的回應只是一個字：ridiculous（荒謬）。

這說明，政府在經濟、民生和政治方面處理得好，毋須擔心地方要獨立，獨立訴求反而可以促使政府改善施政。
1984年，在香港反對聲浪和移民潮之下，中英簽訂了聯合聲明。那一年12月，我去新加坡旅行，與幾位當地的華人學者聚談，有來自台灣的學者表示，站在民族主義立場，香港人不應該抗拒中國收回香港主權。文革從大陸逃港的歷史學者翟志成這樣說：「如果過去30年中國搞得比香港好，香港不會有人反對中國收回；如果今天香港人抗拒中國收回，那麼抗拒的香港人不應該有民族主義罪咎，而是中共領導人應該有民族主義罪咎；如果我們自己不願意接受共產政權直接間接的統治，卻以一個堂皇的理由去指摘他人對共產政權的抗拒，那就是『以理殺人』，你有權以理殺自己，但無權以理殺人。」

這其實是常識。但許多人在國家主義觀念下，就把常識拋棄了。
《基本法》這些年最受關注的是23條，這一條規定香港特區應「禁止任何叛國、分裂國家、煽動叛亂、顛覆中央人民政府……的行為」。但這一條有一個其他條文所沒有的前提，就是香港特區「應自行立法」。也就是說，一日在香港沒有立法，這一條就不生效。

更應關注而被忽略的是第22條的規定：「中央人民政府所屬各部門、各省、自治區、直轄市不得干預香港特別行政區根據本法自行管理的事務。……」這一條沒有先要「立法」的前提，因此是主權轉移後立即生效的。
但現實如何呢？23條在政治現實中未有立法卻實際上生效了，而毋須立法即生效的22條卻實際上失效。21年來香港的所有問題都出在這裏。

於是，我想到翟志成的邏輯：如果97後這21年中共恪守《基本法》特別是22條的規定，那麼香港不會出現港獨意識；如果現在港獨思潮在年輕人中不斷上升，那麼有這種意識者不是罪人，而踐踏《基本法》22條的才是罪人；如果高官們的身家、親屬都紛紛「棄國」了，卻要香港和香港人留在「一國」，那就是比以理殺人更無稽更殘酷的統治術。

中共港共高官兇神惡煞地指斥的罪行，慣於為奴的應和者對講出真實感受的年輕人磨刀霍霍，都是以民為奴思想的以理殺人。在全世界絕大多數以民為主的社會看來，這是終極荒謬。

<蘋果>

李怡真係智者 一針見血

基本法22條

基本法最終解釋權在人大

話左就係英國人做得到，港柒賤種就係做唔到